【太陽能騙案】稱回報達274% 中電上網電價政策 變千萬非法集資

【太陽能騙案】稱回報達274% 中電上網電價政策 變千萬非法集資

中電（002）去年落實上網電價政策，以每度電3至5元向民間回購可再生能源電力，由於回報「和味」，除了吸引不少村民在村屋天台安裝太陽能板外，更淪為集團牟利工具。《蘋果》發現，一間名為SOLAR X公司以「太陽能加盟計劃」為名，在網上大賣廣告，以每年回報18%為名，吸引人投資屋苑天台太陽能發電項目，聲稱首個合作屋苑為將軍澳茵怡花園，「確保首6個月利潤、15年回報達274%」，更聲稱現時已集資過千萬。

有律師稱，若果有人就一項投資計劃向公眾募集資金，並聲稱給予回報，有機會跌入「集體投資計劃」規管範圍，未有持牌則屬非法集資行為。

記者以準投資者身份向SOLAR X查詢，公司指茵怡花園作為計劃「頭炮」，工程已進行中，預計年收入逾100萬元，更展示「不平等條約」，指公司可選擇要求投資者於哪裏安裝太陽能板，包括香港境外，更要求投資者不能公開投資細節。

茵怡花園方面已強烈否認有安裝太陽能板計劃，居民稱從來沒有聽過屋苑會安裝太陽能板，而中電亦明文提到有關政策只適用於香港範圍，故此SOLAR X涉嫌誤導。

記者隨SOLAR X官網預約，負責職員首先詢問家中能否安裝太陽能板，如沒有的話，就會推薦參加「加盟計劃」講座，記者於是前往位於觀塘一工業大廈參加。甫進入大廈升降機門口，已有員工等待，更赫然發現該員工正是早前經常接受傳媒訪問的IVM智能售賣機項目總監胡文偉（見另文），他向記者表示「係唔係聽講座，係就呢一邊。」

胡文偉一開始自稱為SOLAR X項目總監，指講座已推行近一個月，「每日都有兩場，加盟金額已經過千萬。」他隨即以「車輪式」手法，向記者及一位準投資者宣傳加盟計劃，「我哋公司上年年尾先成立......十月嗰時已經因應上網電價 ，喺啲村屋玩緊呢樣嘢，一開始我哋就做好多村屋，因為天台本身就好易做到，但依個計劃本身唔使有地方都可以做到。」他指公司本身為工程公司，幫助村屋安裝太陽能板，「啲業主就問我哋會唔會有多啲地方可以起多啲，起多啲就賺多啲。」胡文偉指公司現時作為中介，向農地及屋苑接洽安裝太陽能板。

「依個加盟計劃收入同日照掛勾，有太陽就收錢，營運成本係固定，更加唔使額外請人去做。」計劃入場費為9萬元，投資30萬以下可賺5成回報，金額越多抽佣越少，投資150萬可賺7成。胡文偉指已與中電簽署合約，將回購電費鎖定至5元一度至2033年，之後向記者分析每年的盈利，投資30萬元，以平均每日5小時日照，料每年能產生18,250度電，能賺取91,250元，以投資者六成利潤計（業主佔三成、SOLAR X佔一成），每年收入達54,750元，回報率達18%，5年多就能回本。他亦指以30萬投資額計算，承諾首半年每月利潤最少有5,000元。

胡文偉續指，公司已協助10個屋苑入紙向中電申請上網電價，「好似茵怡花園 ，佢有7座嘅，可能每一座嘅天台就由一個加盟者擁有，其實已經開緊工。」又指一座安裝費約40至60萬，項目一至兩個星期就能完成，但等中電及屋宇署審批則最少要等3個月，「依家茵怡花園午人book晒㗎喇」記者質疑投資後中電會否不批，他解釋屋苑位於市區，需求較農地大，較易獲批，「之前加盟咗已經排緊隊，排到就會畀你揀地方，依家參加最少都要等4個月」，但沒有承諾投資後會將太陽能板放置在哪裏，更指因鎖定了回購電費，日後回購電費降低時，可將合約轉手牟利。

「我哋到2033年都係一個管理嘅角色，好似之前有個項目係（颱風）山竹之前裝， 依家都無事！如果真係壞嘅就實報實銷，一塊板就唔貴，人工我哋包，大概 2、3千蚊！」胡文偉越說越興奮，更指如屋苑在合約中途要求中止合約，需要支付建築費、拆除費以及預計回報，「一般佢哋都唔會斷約。」

胡文偉隨即向準投資者講解意向書內容，文件內容十分苛刻，如「簽署後270天 ，如仍未能開始工程，申請者必須於271天至284天內申請退款，否則視為等待 」、「公司有權決定太陽能板設置地點」。條款更指SOLAR X亦有權選擇把有關太陽能站設於非香港地區，更指簽約後如對外透露加盟內容，品牌加盟者有權取消加盟資格。

由於加盟計劃剛開始，條款亦指明9個月後仍未決定設置地點才可追究，故已投資市民理應未察覺有問題。記者就加盟計劃向茵怡花園查詢，附近受訪街坊都指沒有聽聞屋苑有太陽能計劃。而經了解後，屋苑更發聲明澄清，有關計劃實屬虛假，呼籲業主不要被有心人士誤導。

身兼該區區議員的立法會議員范國威接受本報查詢時指出，早前有太陽能板公司向茵怡花園業主立案法團介紹計劃，但僅屬初步了解階段，「但依家就話已經有工程，好明顯同事實不符。」他了解到居民對於今次「被宣傳」表示十分驚訝，呼籲已加入該計劃的投資者留意公司的宣傳是否有誤導。

中電回覆《蘋果》查詢時指，可再生能源上網電價計劃，中電會按獲批的可再生能源系統規模而計算上網電價水平，並只會與客戶簽訂相關協議。據了解，中電角色只保障電力系統安全，無權干涉背後出資。

記者截稿前再找胡文偉查詢，他否認早前對準投資者的承諾，包括「無承諾5元一度電，係3至5先啱」。並指茵怡花園「其實未施工」，稱要再了解宣傳刊物「工程施工中」是否寫錯，更否認已有人投資茵怡花園。至於上網電價政策只適合香港以內範圍，為何意向書會寫資金或投資境外地區？胡稱不同地區都有相應政策，加盟者可以「揀嚟參加」 ，惟回報將會有分別，記者後問條款卻寫明「最終設置地點由品牌授權者決定」，胡立即指：「依個就…依家答你唔到。」胡最後更稱，「做生意任何情況都有機會發生，因為依樣嘢唔係100% guarantee（保證）！」

//稱回報達274%//

睇完單新聞，令我諗起某人洩露嘅 “天機”：
“一步登天 三代無憂 十倍回本”

有一間叫香港光*公司八月收咗我老友錢到而家都仲未上到中電電網

睇廣告都覺得似騙局

274%投資
勁撚過巴菲特

住緊個屋村 都有開個會
最尾唔知有冇搞

呢輪賺夠
想比人賺下

幾廿萬裝塊板，十年都返唔到本。打風爛左仲仆街。

都係搵貪心嘅人嘅錢！好過呃阿婆